---
title: >-
    شرح بیتی از سنایی
---
# شرح بیتی از سنایی

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>عاشقان در دمی دو عید کنند</p></div>
<div class="m2"><p>عنکبوتان مگس قدید کنند</p></div></div>
<div class="n" id="bn2"><p>بدان نور اللّٰه بصیرتک بنور العیان که در نظر اهل کشف و شهود، عالم هر لحظه‌ای به حسب اقتضای ذاتی خود قطع نظر از موجد نموده، نیست می‌گردد، و به مدد وجودی که عبارت از نفس رحمانی است، هست می‌شود؛ و از سرعت انقضا و تجدد، محجوب زمان و مکان این معنا را در نمی‌یابد.</p></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>هر زمان نو می‌شود دنیا و ما</p></div>
<div class="m2"><p>بی‌خبر از نو شدن اندر بقا</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>آن ز تیری مستمر شکل آمده است</p></div>
<div class="m2"><p>چون شررکش تیز جنبانی به دست</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>شاخ آتش را بجنبانی به ساز</p></div>
<div class="m2"><p>در نظر آتش نماید بس دراز</p></div></div>
<div class="n" id="bn6"><p>عاشق کسی است که که حجب ظلمانی و نورانی به آتش محبت و عشق سوخته، به حقایق امور وصول یافته باشد. دو عید، عبارت از نیستی و هستی است که هر لحظه در نظر عارف عاشق واقع است. چه عید در اصطلاح، مایعود علی القلب است و جماعتی که به دام تعینات و تقیدات مقید و گرفتارند، که عنکبوتان عبارت از آن جماعت است، مگس قدید کنند، یعنی وجودات موهومه عالم را باقی و ثابت و متحقق می‌شمارند و از حقیقت حال غافلند که اشیا را وجود حقیقی نیست، و موجودیت اشیا عبارت از نسبت وجود حق است به ایشان، و چون آن نسبت قطع کردده می‌شود، اشیاء معدوماتند، که: «التوحید اسقاط الاضافات».</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>جهان را نیست هستی جز مجازی</p></div>
<div class="m2"><p>سراسر حال او لهو است و بازی‌‌</p></div></div>
<div class="n" id="bn8"><p>والسّلام - تمّ</p></div>